窗殺案誰是兇手？

2019年01月24日

窗殺案誰是兇手？ - 馮睎乾

《棟篤神探》截圖(互聯網)

美麗華酒店掉下鋁窗，砸斃一個年青女遊客，開窗的清潔女工馬上被捕，罪名為「容許物件從高處墜下」。這件事也有10-Year Challenge，大家有印象嗎？2009年，一名廿九歲持雙程證女子，在家中與丈夫爭吵，丈夫用菜刀指嚇。這女子害怕被斬，居然草菅人命，把家中一把牛肉刀、兩把菜刀及兩把生果刀從十樓拋落街。警察拘捕她，控以「容許物件從高處墜下」罪。結果如何？只是罰款一千大元。高空擲物，這個女人有心，那位女工無意，結果殊途同歸，都是「容許物件從高處墜下」，有時法律的「正義」真的很難捉摸。

「容許物件從高處墜下」這叫法也很彆扭。說女工「容許」鋁窗掉下去，彷彿說她有意批准那隻爛窗跳樓，太不可思議了。查《簡易程序治罪條例》，「容許物件從高處墜下」來自英文「If anything is allowed to fall from any building」，這兒「allow」譯「容許」未免生硬，譯「任由」似較恰當。飛窗殺人，警察當然要找相關人士協助調查，但清潔工只是開窗而非開槍，這樣就被拘捕，不管叫「容許」抑或「任由」，都彷彿是代罪羔羊。一般人打開窗子，不會想起萬有引力定律，也不預期窗子將以每秒9.8米加速度急墜。窗子忽然要掉下去，女工措手不及，不「容許」又能如何？

美麗華窗殺案令我想起《漢書》一個故事。客人看見主人家灶上的煙囱直統統（見其灶直突），旁邊又堆滿柴（傍有積薪），便勸主人把煙囪改成彎曲的（更為曲突），把柴搬遠些（遠徙其薪），否則易有火災。主人不理會，不久真的失火，幸好鄰居幫忙把火撲滅。主人殺牛置酒，答謝鄰里，卻沒有請那位有先見之明的客人。有人提醒主人，大意是：「你早聽個客人講，就唔使嘥錢啦，stupid。要計功勞，點解焦頭爛額嚟救火嘅你就請，教你曲突徙薪嘅人反而無份？」很多人說故事的寓意是「防範於未然」，其實還有另一寓意：人類看事情的發展，通常只見到最明顯的近因。因此，主人只懂感激那些直接施以援手的鄰居，而忽略了那個本來功勞最大的客人。同理，警察拘捕清潔工，也是只看到窗子墮下的明顯近因，而放過任由窗子日久失修的酒店管理層。「曲突徙薪亡恩澤」，現代變奏就是「開窗殺人受刑責」。昨夜跟朋友談及此事，友人甚替女工不值，他有句話一矢中的：「假如開窗的人是梁振英，警察會拘捕他，抑或酒店管理層？」

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
天真許：股市逢九必升 (左丁山)

下一則
下一則
男的卑鄙，女的犯賤 (李碧華)

係我衰又唔夠衰 兇手到底是誰

推測個推我推我推到宇宙萬物也像有罪

係因果，其他野都只係外力